

\chapter{Bewertungskriterien}
\label{ch:Bewertungskriterien}
In diesem Kapitel werden die für eine Eignung bzw. Uneignung benötigten Kriterien vorgestellt.
Sie sollen helfen, eine Modellierungssprache zu bewerten. Dazu sind die Kriterien in Hauptkategorien untergliedert und werden im Verlauf weiter aufgelöst. 
Dabei handelt es sich um Eigenschaften und deren Ausprägung in einer Modellierungssprache.
Sie können auf die Modellierungssprache in ihrer Gesamtheit, aber auch auf einzelne Bestandteile oder Sprachmittel angewendet werden.
In vielen Fällen bestehen zwischen den einzelnen Eigenschaften enge Beziehungen.
Je nachdem für welchen Sprachbestandteil die Bewertung vorgenommen wird, können andere Maße für die Bewertung verwendet werden.
Für viele der hier vorgestellten Merkmale gibt es jedoch keine exakten Bewertungsverfahren, inwieweit das Merkmal erfüllt ist oder nicht.
Die Kriterien sind in drei Kategorien eingeteilt, auf welche im Folgenden eingegangen wird:

\begin{itemize}
	\item Formale Kriterien
	\item Anwenderbezogene Kriterien
	\item Anwendungsbezogene Kriterien
\end{itemize}


\input{Chapters/Kriterien/Sections/FormaleKriterien.tex}
\input{Chapters/Kriterien/Sections/AnwenderbezogeneKriterien.tex}
\input{Chapters/Kriterien/Sections/AnwendungsbezogeneKriterien.tex}

\section{Schluss}
Eine strukturierte Liste von Beurteilungskriterien lässt sich daraus schwer ableiten.

\section{Referenz}
[Süttenbach und Ebert 1997]: Süttenbach, Roger; Ebert, Jürgen (1997): A Booch Metamodel. Institut für Informatik, Fachbereich Informatik, Universität Koblenz-Landau. Koblenz (Fachberichte Informatik, 5). Online verfügbar unter http://www.uni-koblenz.de/~ist/documents/Suettenbach1997ABM.pdf, zuletzt geprüft am 12.10.2015.
[Obermeier et al. 2014]: Obermeier, Stefan; Fischer, Herbert; Fleischmann, Albert; Dirndorfer, Max (2014): Geschäftsprozesse realisieren. Ein praxisorientierter Leitfaden von der Strategie bis zur Implementierung. 2., aktual. Aufl. Wiesbaden: Springer Vieweg (SpringerLink).
[Fischer et al. 2006]: Fischer, Herbert; Fleischmann, Albert; Obermeier, Stefan (2006): Geschäftsprozesse realisieren. Ein praxisorientierter Leitfaden von der Strategie bis zur Implementierung. 1. Aufl. Wiesbaden: Friedr.Vieweg und Sohn Verlag/GWV Fachverlage GmbH Wiesbaden (Aus dem Bereich IT erfolgreich nutzen).

[GoSt90] Goldstein, R.C.; Storey, V.C.: Some Findings on the Intuitiveness of Entity Relationship Constructs.
In: Lochovsky, F.H. (Ed.): Entity Relationship Approach to Database Design and
Query. Amsterdam: Elsevier 1990 \\
"[Hit95]" Hitchman, S.: Practitioner Perceptions on the Use of some Semantic Concepts in the Entity
Relationship Model In: European Journal of Information Systems, Vol. 4, 1995, pp. 31-40\\
"[Che81]" Checkland, P.: Systems thinking, systems practice. Chichester et al.: Wiley 1981\\