\chapter{Einleitung}
\label{ch:Einleitung}
Seit einigen Jahrzehnten spielt die Art Prozessabläufe und abstrakte Sachverhalte für den Anwenderin einer möglichst nützlichen Beschreibung darzustellen eine wesentliche Rolle in der Informatik. So ist die Möglichkeit diese verschiedenen Sachverhalte zu beschreiben in den unterschiedlichsten Sprachen, ob formell oder informell, definiert worden. Zwar ist es möglich einen Sachverhalt individuell und intuitiv, von Person zu Person, zu beschreiben und zu Modellieren. Jedoch ist die Darstellung des Sachverhalts darauf bedacht, die Verwendung dieser durch mehrere Personen zu ermöglichen, da Missverständnisse auftreten können. Deswegen ist es notwendig eine einheitliche Syntax zu verwenden und eine Semantik zur Interpretationsminderung zu definieren. So können zum einen Domänenspezifische Sprachen verwendet werden oder globale Modellierungssprachen. Diese genannten Arten von Sprachen dienen zur Abstraktion und zum besseren Verständnis zwischen Mensch zu Mensch bzw. Computer. Sie sind sogenannte Formale Sprachen, welche künstlich erstellte Sprachen sind und sich für eine präzise Beschreibung von Eigenschaften und Verhalten eignen. Sie bestehen aus einer konkreten Syntax, abstrakten Syntax und Semantik. Das vorgestellte Projekt soll nun ausgewählte Modellierungssprachen in Hinsicht auf ihre Funktionsweise und  Kommunikationsabläufe kritisch beobachten, beschreiben und Eignung bzw. Uneignung anhand ausgewählter Kriterien vornehmen. 


%Am Ende soll diese Ausarbeitung eine Aussage über die Eignung von Einsatzzwecken der Sprachen bei Kommunikationsabläufen treffen.

\input{Chapters/Einleitung/Sections/Problemstellung.tex}
\input{Chapters/Einleitung/Sections/Zielsetzung.tex}
\input{Chapters/Einleitung/Sections/Gliederung.tex}
