\section{\acf{SDL}}
\label{sc:SDL}
Die \ac{SDL} (SDL, engl. Spezifikations und Beschreibungssprache) ist eine von der \ac{ITU-T} (ITU-T, engl. Internationalen 
Telekommunikations Vereinigung für Standardisierung der Telekommunikation) standardisierte Modellierungssprache und wurde erstmalig 
1976 definiert. Die aktuellste Version von \ac{SDL} ist SDL-2010, welche eine Überarbeitung der SDL-Version SDL-2000 aus dem Jahre 
1999 ist. Wenn im folgenden von \ac{SDL} gesprochen wird, wird immer die Version \acs{SDL}-2010 gemeint. In den letzten 
Überarbeitungen wurde die Definition von \ac{SDL} um objekt-orientierte Aspekte erweitert und mit Sprachen wie UML und ASN.1 
harmonisiert. \ac[SDL} wird zur Beschreibung von Telekommunikationssystemen und deren Abläufen, sowie für Protokoll Definitionen 
und verteilten Systemen eingesetzt. Der Hauptfokus von \ac{SDL} ist, sich einen genauen Überblick über das Verhalten genannter 
Systeme zu machen, wobei Eigenschaften mit anderen Techniken beschrieben werden müssen. Dazu konzentriert sich die Anwendung der 
Spezifikation unter anderem auf Echtzeitanwendungen, welche in der Spezifikation genauer zusammengefasst und beschrieben werden.

\subsection{Spracheigenschaften}
Die Eigenschaften der Sprachdefinition von \ac{SDL} sind folgend beschrieben[REC111_P.3]:
\begin{itemize}{
\item[Abstrakte Grammatik] Die abstrakte Grammatik von \ac{SDL} wird von einer abstrakten Syntax und  statischen Bedingungen 
beschrieben. Die Abstrakte Syntax kann entweder mit einer textbasierten Grammatik oder einem grafischen Metamodell erstellt werden.

\item[Konkrete Grammatik] Die konkrete Syntax wird durch eine grafische Syntax, statischen Bedingungen und Regeln für die grafische 
Syntax beschrieben. Beschrieben wird sie durch die erweiterte Backus-Naur Form. Wenn jedoch in der abstrakten Grammatik ein 
grafisches Metamodell verwendet wurde, ist es erlaubt dieses um kontrkete Eigenschaften zu erweitert und zu verwenden.

\item[Semantik] Die Semantik beschreibt ein Konstrukt,samt dessen Eigenschaften, Interpretation und dynamischen Bedingungen.

\item[Model] Ein Model gibt Notationen eine Abbildungsform, wenn diese keine direkte abstrakten Syntax besitzen.
\end{itemize}

\subsubsection{Metamodell}
Es werden Anstrengungen unternommen, jedoch existiert derzeit kein öffentlich zugängliches Metamodell von \ac{SDL}, welches alle 
Aspekte der Sprache in sich vereinigt. So hat die \ac{ITU-T} selbst ein Meta-Metamodell auf Grundlage von 
\ac{UML} zu erstellen, jedoch deckt diese Definition, welche auch SDL-UML genannt wird, nur Teile der Sprachdefinition von \ac{SDL} 
ab.

\subsection{Architektur}
\ac{SDL} strukturiert sich hierarchich aus drei Bausteinen, wobei Block und Prozess auch als Agenten bezeichet werden, welche sich durch ihre nebenläufigen Aufgaben unterscheiden.
\begin{itemize}{
\item[System Agent]
\item[Block Agent]
\item[Prozess Agent] 
\end{itemize}
\subsection{Kommunikation}
\subsection{Verhalten}
\subsection{Daten}
\subsection{Diagramarten}
